<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Domotique on Zeneffy : journal de bord</title>
    <link>http://www.zeneffy.fr/tags/domotique/</link>
    <description>Recent content in Domotique on Zeneffy : journal de bord</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    <copyright>&amp;#0169; 2008 - 2017, Julien Raigneau &amp;nbsp;&amp;nbsp;  | &amp;nbsp;&amp;nbsp;  Zeneffy &gt;&gt; Zen &amp;amp; Efficace</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 11 Oct 2016 07:48:54 +0200</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.zeneffy.fr/tags/domotique/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>A bot to rule them all</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2016/10/go-bot-domotique/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Oct 2016 07:48:54 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2016/10/go-bot-domotique/</guid>
      <description>Un Anneau pour les gouverner tous
Un Anneau pour les trouver
Un Anneau pour les amener tous [&amp;hellip;]
&amp;ndash; J. R. R. Tolkien, Le seigneurs des anneaux
 Pour des raisons de sécurité, j&amp;rsquo;ai décidé de n&amp;rsquo;avoir aucun accès de l&amp;rsquo;extérieur vers mes éléments de domotique, avec toutefois un inconvénient majeur: aucun moyen de consulter les diverses données ou de lancer des actions.
Pour résoudre ce problème j&amp;rsquo;ai tenté plusieurs approches à base de tableaux de bord dashing ou de solutions maison comme proxana mais qui ne m&amp;rsquo;ont jamais vraiment convaincues pour mon cas d&amp;rsquo;usage.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Remplacement de emoncms par Grafana&#43;influxDB</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2015/12/remplacement-emoncms/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Dec 2015 07:39:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2015/12/remplacement-emoncms/</guid>
      <description>Utilisateur de emoncms comme solution de métrologie de mon installation domotique depuis quelques mois, j&amp;rsquo;ai décidé dernièrement de basculer sur une solution moins spécialisée et beaucoup plus ouverte, basée sur influxDB pour la partie stockage des données et sur le superbe Grafana pour la partie affichage des indicateurs.
InfluxDB est une base de donnée permettant de stocker des données chronologiques (Time series en anglais), avec intégration de fonctions mathématiques simples (min/max, moyenne&amp;hellip;), et un langage de requêtage proche du SQL et simple à utiliser.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Premiers pas en domotique</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2015/06/premiers-pas-en-domotique/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jun 2015 21:31:23 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2015/06/premiers-pas-en-domotique/</guid>
      <description>J&amp;rsquo;ai décidé l&amp;rsquo;année dernière de me lancer dans l&amp;rsquo;aventure de la domotique, avec pleins d&amp;rsquo;idées en tête sur la sécurité et la détection, les mesures de température, l&amp;rsquo;optimisation de la consommation de l&amp;rsquo;énergie, le contrôle des lampes et autres, et plus globalement l’automatisation.
Étude préalable En m&amp;rsquo;intéressant à ce domaine, j&amp;rsquo;ai découvert d&amp;rsquo;une part sa richesse et d&amp;rsquo;autre part le nombre très important de protocoles, les différentes box domotiques plus ou moins compatibles, les prix (élevés) des différents composants.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mon datacenter</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2015/04/mon-datacenter/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Apr 2015 22:06:42 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2015/04/mon-datacenter/</guid>
      <description>le datacenter à la maison : un rêve de geek Ayant acheté une maison l’année dernière avec beaucoup d’espace et surtout un grand garage, j’en ai profité pour réaliser un vieux fantasme de geek : Avoir un endroit dédié pour mon matériel informatique, bref mon propre mini datacenter.
Derrière ce fantasme, un besoin simple: créer un espace protégé, ventilé et présentable pour héberger un NAS Synology, un mini-serveur NUC, un antenne RFXCom pour la domotique, un hub NetGear et un UPS APC - le tout avec des capacités d’évolution et en respectant certaines règles d’urbanisation.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un pont (pas) trop loin</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2010/09/un-pont-pas-trop-loin/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Sep 2010 21:01:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2010/09/un-pont-pas-trop-loin/</guid>
      <description>Dans le cadre de ses nouvelles activités, ma femme a eu besoin que nous installions un bureau dans notre chambre. La partie ikea-choix-achat-montage s&amp;rsquo;étant passée presque sans accroc, j&amp;rsquo;ai changé le PC portable de place pour évidemment utiliser le bureau. Mauvaise surprise, le WiFi de la 9Box n&amp;rsquo;est pas accessible (trop de murs et trop de ferrite dans les murs).
Par chance, j&amp;rsquo;avais gardé un vieux routeur wifi Linksys WRT54G - en cherchant un peu, j&amp;rsquo;ai trouvé d&amp;rsquo;une part qu&amp;rsquo;il existait des firmwares opensource récents pour ce routeur et surtout qu&amp;rsquo;ils permettaient de faire un &amp;ldquo;Pont Répéteur WiFi&amp;rdquo; (Repeater Bridge pour les anglophones).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Utiliser le mediacenter de la 9Box avec lighttpd</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2010/01/utiliser-le-mediacenter-de-la-9box-avec-lighttpd/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jan 2010 15:21:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2010/01/utiliser-le-mediacenter-de-la-9box-avec-lighttpd/</guid>
      <description>La neufbox de SFR permet de partager des contenus multimédias du PC vers le mediacenter -l&amp;rsquo;application fournie par SFR pour cela est tout simplement un serveur apache reconfiguré.
Pour ma part, utilisant lighttpd sur mon serveur, j&amp;rsquo;ai utilisé la configuration suivante (sachant qu&amp;rsquo;il faut évidemment récupérer les fichiers php du &amp;ldquo;package apache SFR&amp;rdquo; par ailleurs):
$SERVER[&amp;quot;socket&amp;quot;] == &amp;quot;192.168.1.21:26180&amp;quot; { server.document-root = &amp;quot;/var/www/mediacenter/httpd/&amp;quot; server.errorlog = &amp;quot;/var/log/lighttpd/mp9lhd.log&amp;quot; accesslog.filename = &amp;quot;/var/log/lighttpd/mp9Access.log&amp;quot; #server.pid-file = &amp;quot;/var/run/mp9lhd.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gestion d&#39;urgence de l&#39;énergie</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2009/03/gestion-durgence-de-lenergie/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Mar 2009 10:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2009/03/gestion-durgence-de-lenergie/</guid>
      <description>J&amp;rsquo;utilise un portable comme serveur, notamment pour diminuer consommation et bruit, mais cela a un autre avantage: la batterie du portable qui peut servir &amp;ldquo;d&amp;rsquo;onduleur&amp;rdquo; en cas de perte de courant.
J&amp;rsquo;ai donc conçu un script simple pour gérer les pertes d&amp;rsquo;énergie, et prendre le temps de lancer un arrêt propre du serveur si l&amp;rsquo;alimentation n&amp;rsquo;est toujours pas rétablie.
Dans /etc/acpi/events on crée un fichier ac_dc contenant:
event=ac_adapter.* action=/home/tifauve/scripts/acpi/battery/ac_dc.py %e  et voici le script ac_dc.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>