<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Projets on Zeneffy : journal de bord</title>
    <link>http://www.zeneffy.fr/tags/projets/</link>
    <description>Recent content in Projets on Zeneffy : journal de bord</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    <copyright>&amp;#0169; 2008 - 2017, Julien Raigneau &amp;nbsp;&amp;nbsp;  | &amp;nbsp;&amp;nbsp;  Zeneffy &gt;&gt; Zen &amp;amp; Efficace</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 11 Oct 2016 07:48:54 +0200</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.zeneffy.fr/tags/projets/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>A bot to rule them all</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2016/10/go-bot-domotique/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Oct 2016 07:48:54 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2016/10/go-bot-domotique/</guid>
      <description>Un Anneau pour les gouverner tous
Un Anneau pour les trouver
Un Anneau pour les amener tous [&amp;hellip;]
&amp;ndash; J. R. R. Tolkien, Le seigneurs des anneaux
 Pour des raisons de sécurité, j&amp;rsquo;ai décidé de n&amp;rsquo;avoir aucun accès de l&amp;rsquo;extérieur vers mes éléments de domotique, avec toutefois un inconvénient majeur: aucun moyen de consulter les diverses données ou de lancer des actions.
Pour résoudre ce problème j&amp;rsquo;ai tenté plusieurs approches à base de tableaux de bord dashing ou de solutions maison comme proxana mais qui ne m&amp;rsquo;ont jamais vraiment convaincues pour mon cas d&amp;rsquo;usage.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Godillot, une alternative à M/Monit</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2016/04/godillot/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Apr 2016 14:17:38 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2016/04/godillot/</guid>
      <description>Suite à une coupure de courant le mois dernier, suffisamment longue pour vider la batterie de l&amp;rsquo;UPS, mes systèmes ont tous redémarrés automatiquement - ou du moins je le croyais jusqu&amp;rsquo;à ce que je me rende compte quelques jours plus tard que la base influxDB ne tournait plus, plantée suite à la coupure.
Après avoir réparé cette base de donnée (et avoir mis en oeuvre un vrai système de backup sur les data influxdb&amp;hellip;), j&amp;rsquo;ai décidé d&amp;rsquo;installer un système de monitoring simple des processus avec Monit.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Premiers pas en domotique</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2015/06/premiers-pas-en-domotique/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jun 2015 21:31:23 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2015/06/premiers-pas-en-domotique/</guid>
      <description>J&amp;rsquo;ai décidé l&amp;rsquo;année dernière de me lancer dans l&amp;rsquo;aventure de la domotique, avec pleins d&amp;rsquo;idées en tête sur la sécurité et la détection, les mesures de température, l&amp;rsquo;optimisation de la consommation de l&amp;rsquo;énergie, le contrôle des lampes et autres, et plus globalement l’automatisation.
Étude préalable En m&amp;rsquo;intéressant à ce domaine, j&amp;rsquo;ai découvert d&amp;rsquo;une part sa richesse et d&amp;rsquo;autre part le nombre très important de protocoles, les différentes box domotiques plus ou moins compatibles, les prix (élevés) des différents composants.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mon datacenter</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2015/04/mon-datacenter/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Apr 2015 22:06:42 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2015/04/mon-datacenter/</guid>
      <description>le datacenter à la maison : un rêve de geek Ayant acheté une maison l’année dernière avec beaucoup d’espace et surtout un grand garage, j’en ai profité pour réaliser un vieux fantasme de geek : Avoir un endroit dédié pour mon matériel informatique, bref mon propre mini datacenter.
Derrière ce fantasme, un besoin simple: créer un espace protégé, ventilé et présentable pour héberger un NAS Synology, un mini-serveur NUC, un antenne RFXCom pour la domotique, un hub NetGear et un UPS APC - le tout avec des capacités d’évolution et en respectant certaines règles d’urbanisation.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Obiran versus synology</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2015/04/obiran-vs-synology/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Apr 2015 20:17:05 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2015/04/obiran-vs-synology/</guid>
      <description>Depuis quelques mois, j’ai mis en oeuvre une nouvelle infrastructure chez moi de type homelab, basée sur un petit serveur intel NUC, ESXi et Ubuntu.
Comme tout bon exploitant avec des tendances devops, j’ai rajouté de la supervision avec NewRelic, divers scripts de contrôle, un dashboard basé sur dashing, l’installation automatisée de VM via ansible et évidemment je me suis ensuite attaqué à la problématique des sauvegardes.
De nombreuses solutions opensource existent déjà (amanda, bacula …) permettant entre autre d’avoir une architecture de type client-serveur.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Labs.zeneffy.fr change de crémerie</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2012/10/labs-zeneffy-fr-change-de-cremerie/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Oct 2012 18:49:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2012/10/labs-zeneffy-fr-change-de-cremerie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Suite à l&amp;rsquo;arrêt de la stack &amp;ldquo;aspen&amp;rdquo; sur &lt;a href=&#34;http://www.heroku.com&#34;&gt;Heroku.com&lt;/a&gt; sur laquelle tournait originellement le site &lt;a href=&#34;http://labs.zeneffy.fr&#34;&gt;labs.zeneffy.fr&lt;/a&gt; (basé sur le CMS ruby on rails &lt;a href=&#34;http://radiantcms.org/&#34;&gt;RadiantCMS&lt;/a&gt;), j&amp;rsquo;ai été obligé de chercher une solution : migration simple vers une stack plus récente ou changement complet de CMS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalement, j&amp;rsquo;ai simplifié à l&amp;rsquo;extrème en utilisant &lt;a href=&#34;http://pages.github.com/&#34;&gt;github pages&lt;/a&gt; avec un site complètement statique et se résumant à une page.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme quoi les CMS et les bases de données ne sont pas la solution à tous les problèmes !
&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dans combien de jours ?</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2012/07/dans-combien-de-jours/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jul 2012 13:07:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2012/07/dans-combien-de-jours/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mon fils compte très souvent les jours restants avant chaque événement (Mariages, entrée au CP, Vacances…) et chaque jour demande donc &lt;em&gt;&amp;ldquo;Dans combien de jours c&amp;rsquo;est xxx&amp;rdquo;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Autant compter sur 2 à 3 semaines reste faisable, autant quand il s&amp;rsquo;agit de compter les jours avant un événement dans 6 mois les choses se compliquent.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Instant de bonheur: une application complète node.js</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2011/12/instant-de-bonheur-une-application-complete-node-js/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Dec 2011 12:08:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2011/12/instant-de-bonheur-une-application-complete-node-js/</guid>
      <description>&lt;p&gt;M&amp;rsquo;intéressant depuis quelques temps à &lt;a href=&#34;http://nodejs.org/&#34;&gt;node.js&lt;/a&gt; (framework web basé sur le moteur javascript V8 de chrome), j&amp;rsquo;avais décidé de réaliser une petite application pour tester et me faire une opinion sur l&amp;rsquo;utilisation du javascript côté serveur - par un hasard extraordinaire j&amp;rsquo;ai eu l&amp;rsquo;occasion de trouver une idée et de la réaliser lors d&amp;rsquo;une formation, par ailleurs sans aucun rapport.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cela donne l&amp;rsquo;application web &lt;a href=&#34;http://mon.instant-de-bonheur.fr&#34;&gt;mon.instant-de-bonheur.fr&lt;/a&gt; qui permet de partager les petits (et grands!) moments de bonheur (sans aucun lien avec l&amp;rsquo;&lt;a href=&#34;http://programmes.france2.fr/leurs-secrets-du-bonheur/index.php?page=article&amp;amp;numsite=7085&amp;amp;id_article=24314&amp;amp;id_rubrique=7088&#34;&gt;émission de France2&lt;/a&gt;, quoique&amp;hellip;) et qui a été mise en ligne depuis quelques jours.
&lt;br /&gt;
Pour les geeks, j&amp;rsquo;ai pris soin (ou du moins essayé) de documenter mon code, évidemment publié en opensource (license Apache 2.0) afin que d&amp;rsquo;autres puissent peut-être en profiter pour monter en compétence sur les technologies javascript (node.js, jade, expressjs) et noSQL (à travers mongodb).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nouvelle application ZenRunnin&#39;</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2011/06/nouvelle-application-zenrunnin/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jun 2011 12:40:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2011/06/nouvelle-application-zenrunnin/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Coureur amateur, je me suis acheté à Noël une montre Polar pour mesurer mes performances (temps, distance&amp;hellip;) - j&amp;rsquo;ai commencé à utiliser le logiciel fourni (polarpersonaltrainer), sans être convaincu par son ergonomie ou ses fonctionnalités.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bricoleur numérique dans l&amp;rsquo;âme , j&amp;rsquo;ai donc développé le site &lt;a href=&#34;http://zenrunn.in&#34;&gt;Zenrunnin’&lt;/a&gt;, une application simple de suivi de vos courses, utilisant les comptes facebook pour partager ses performances avec ses amis et connaître les leurs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://zenrunn.in&#34;&gt;Zenrunnin’&lt;/a&gt; m&amp;rsquo;a permis de me familiariser avec les différentes &lt;a href=&#34;http://developers.facebook.com/&#34;&gt;API Facebook&lt;/a&gt; et m&amp;rsquo;a fait découvrir &lt;a href=&#34;http://oauth.net/&#34;&gt;OAuth&lt;/a&gt; qui permet d&amp;rsquo;interagir et de publier facilement des données sécurisées à travers un système simple et unifié d&amp;rsquo;autorisation.

Pour en savoir plus:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>RTFM !!!</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2011/03/rtfm/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Mar 2011 21:09:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2011/03/rtfm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dans un &lt;a href=&#34;http://www.zeneffy.fr/2011/02/google-app-engine-une-emi-deception/&#34;&gt;billet précédent&lt;/a&gt;, je me plaignais de l&amp;rsquo;infrastructure google et en creusant un peu, j&amp;rsquo;ai découvert que mon problème venait de requête d&amp;rsquo;écriture à la base de donnée, qui à la première écriture de chaque session prenait jusqu&amp;rsquo;à 15 secondes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En regardant de près la documentation de &lt;a href=&#34;http://datamapper.org/&#34;&gt;datamapper&lt;/a&gt;, l&amp;rsquo;ORM utilisé pour &lt;a href=&#34;https://github.com/jraigneau/veilleur&#34;&gt;Veilleur&lt;/a&gt;, je me suis rendu que je n&amp;rsquo;utilisais pas correctement les requêtes avec les associations 1-n. En simplifiant, l&amp;rsquo;application récupérait la liste de toutes les valeurs des tests dans la base (1 toute les 10 minutes depuis 15 jours, faites le calcul&amp;hellip;) avant d&amp;rsquo;écrire la nouvelle valeur - ce qui était inutile et surtout gourmant (15secondes !)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Morale&lt;/strong&gt;: il faut bien lire les manuels et la documentation des frameworks, librairies&amp;hellip;utilisés dans son code.
&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google App Engine: une demie déception</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2011/02/google-app-engine-une-emi-deception/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Feb 2011 22:47:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2011/02/google-app-engine-une-emi-deception/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Veilleur: une application de surveillance des sites web</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2011/02/veilleur-une-application-de-surveillance-des-sites-web/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Feb 2011 19:20:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2011/02/veilleur-une-application-de-surveillance-des-sites-web/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Abonné depuis plusieurs mois à plusieurs services de monitoring de sites web (notamment &lt;a href=&#34;http://www.pingdom.com&#34;&gt;pingdom&lt;/a&gt;), j&amp;rsquo;ai décidé de me faire mon propre service en profitant de l&amp;rsquo;architecture de &lt;a href=&#34;http://code.google.com/intl/fr-FR/appengine/&#34;&gt;Google App Engine&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Application Sinatra pour Heroku</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2011/02/application-sinatra-pour-heroku/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Feb 2011 07:50:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2011/02/application-sinatra-pour-heroku/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dernièrement je m&amp;rsquo;intéresse au framework de développement  &lt;a href=&#34;http://www.sinatrarb.com/&#34;&gt;sinatra&lt;/a&gt; qui est basé sur le langage Ruby (comme Ruby on Rails donc). Sinatra est un &lt;a href=&#34;http://fr.wikipedia.org/wiki/Domain-specific_programming_language&#34;&gt;DSL&lt;/a&gt; permettant de développer rapidement et simplement des applications web (un peu comme &lt;a href=&#34;http://webpy.org/&#34;&gt;webpy&lt;/a&gt; que j&amp;rsquo;avais utilisé sur &lt;a href=&#34;https://github.com/jraigneau/Harpagon&#34;&gt;Harpagon&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour déployer des applications sinatra, j&amp;rsquo;ai décidé de continuer à m&amp;rsquo;appuyer sur la plate-forme d&amp;rsquo;hébergement &lt;a href=&#34;http://heroku.com/&#34;&gt;Heroku&lt;/a&gt; - voila les quelques fichiers à mettre en oeuvre pour une application minimale - en activant la supervision &lt;a href=&#34;http://newrelic.com/&#34;&gt;newrelic_rpm&lt;/a&gt;:

&lt;em&gt;heroku-sinatra-app.rb&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google Analytics dans une application Ruby On Rails</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2010/10/google-analytics-dans-une-application-ruby-on-rails/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Oct 2010 13:48:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2010/10/google-analytics-dans-une-application-ruby-on-rails/</guid>
      <description>Dans le cadre de l&amp;rsquo;application vauban développée via le framework RubyOnRails, j&amp;rsquo;ai été amené à intégrer Google Analytics en 3 étapes très simples:
Créer le compte dans Google Analytics pour obtenir un code javascript du type
 &amp;lt;script type=&amp;quot;text/javascript&amp;quot;&amp;gt; var _gaq = _gaq || []; _gaq.push([&#39;_setAccount&#39;, &#39;UA-12194039-4&#39;]); _gaq.push([&#39;_trackPageview&#39;]); (function() { var ga = document.createElement(&#39;script&#39;); ga.type = &#39;text/javascript&#39;; ga.async = true; ga.src = (&#39;https:&#39; == document.location.protocol ? &#39;https://ssl&#39; : &#39;http://www&#39;) + &#39;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Migration de Zeneffy Labs</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2010/04/migration-de-zeneffy-labs/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Apr 2010 13:36:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2010/04/migration-de-zeneffy-labs/</guid>
      <description>Hier, j&amp;rsquo;ai migré Zeneffy Labs de Redmine vers le coupleRadiant CMS / GitHub. En effet Redmine était un peu trop conséquent pour mes besoins et prenait trop de ressources sur mon serveur. Mon choix s&amp;rsquo;est alors porté d&amp;rsquo;une part sur Radiant CMS pour servir de mini wiki et d&amp;rsquo;autre part sur GitHub pour les dépôts de code.
L&amp;rsquo;inscription et l&amp;rsquo;utilisation de GitHut sont rapides et faciles (car liées aussi intrinsèquement à la simplicité de Git - gestion de configuration décentralisée) et il m&amp;rsquo;a suffit de pousser les anciens dépôts de code vers le nouveau système.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Redécouverte de Ruby On Rails</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2010/04/redecouverte-de-ruby-on-rails/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Apr 2010 14:00:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2010/04/redecouverte-de-ruby-on-rails/</guid>
      <description>Suite à des recherches sur les frameworks web du moment (python: Django, Turbogears, web.py, scala: lift, java: play!), je me suis réintéressé à l&amp;rsquo;un des premiers frameworks que j&amp;rsquo;avais utilisé (2003 / 2004 &amp;hellip;): Ruby on Rails.
J&amp;rsquo;ai redécouvert l&amp;rsquo;élégance et la simplicité de Ruby et la puissance de Rails.
Du coup, je me suis lancé un nouveau défi: créer une application de gestion des identités web - afin de ne plus oublier identifiant/mots de passe des sites où je suis inscrit (et il y en a!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Harpagon: la version 1.1 &#34;Pingre&#34; est enfin sortie</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2010/03/harpagon-la-version-1-1-pingre-est-enfin-sortie/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Mar 2010 15:19:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2010/03/harpagon-la-version-1-1-pingre-est-enfin-sortie/</guid>
      <description>Harpagon est une petite application web permettant d&amp;rsquo;organiser et visualiser graphiquement ses dépenses - elle est basée sur le framework web.py et sur Google Chart API.
Nouveautés
 Contrôle des fichiers avant validation et traitement Mise en avant ce qui a été déjà dépensé par rapport à la moyenne mensuelle Simulation de ce qu&amp;rsquo;il reste à payer dans le mois au prorata des jours écoulés Meilleure gestion des chèques, notamment en mettant les numéros Constance du tri sur la liste de transaction lors des modifications de transaction Spinner sur le chargement de nouvelles données Listes déroulantes de catégorie trié alphabétiquement Couleurs des camenberts pour les catégories Tri sur listes Spinner lors du rejoue des règles Confirmation des suppressions de catégorie et règles  Où trouver Harpagon ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ma petite histoire du web</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2010/03/ma-petite-histoire-du-web/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Mar 2010 13:43:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2010/03/ma-petite-histoire-du-web/</guid>
      <description>10 ans de web déjà - avec presque autant de sites web, de concept et de technologie !
 1999-2001: Pages statiques et javascript hébergées en école d&amp;rsquo;ingénieur  
 2001-2002: La troisième version, hébergée chez free: une interface avec des CSS et encore du javascript (la V2 semble avoir disparu!) sur l&amp;rsquo;url julien.ht.st   2002-2003: Première version dynamique, mélangeant XML et PHP   2003-2005: Première version de blog, basée sur mon propre moteur &amp;ldquo;tiwelo&amp;rdquo; avec l&amp;rsquo;url tifauve.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Harpagon V1.0</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2010/01/harpagon-v1-0/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jan 2010 22:44:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2010/01/harpagon-v1-0/</guid>
      <description>Harpagon est une petite application web permettant d&amp;rsquo;organiser et visualiser graphiquement ses dépenses - elle est basée sur le framework web.py et sur Google Chart API.
Fonctionnalités de la 1.0
 Import de données de la BRED Tableau de bord fonctionnel avec stats sur 30j/3mois/Toutes dates Gestion des catégories et des règles de catégorisation Rejoue des règles possibles à tout moment Gestion des transactions  Captures d&amp;rsquo;écran
 
Où trouver Harpagon ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SaveMyPrecious - Sauvegardes de fichier</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2009/07/savemyprecious-sauvegardes-de-fichier/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jul 2009 14:45:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2009/07/savemyprecious-sauvegardes-de-fichier/</guid>
      <description>SaveMyPrecious remplace Saise et permet donc une sauvegarde incrémentale totale (chaque sauvegarde se suffit à elle même) distante via l&amp;rsquo;utilisation de la commande cp -al et de rsync. Les principes de base sont expliqués sur la page de présentation d&amp;rsquo;Obiran, le premier script de sauvegarde que j&amp;rsquo;ai écrit.
A l&amp;rsquo;inverse de Saise, SaveMyPrecious ne crypte pas les données, mais subit une nette amélioration de l&amp;rsquo;interface graphique.
Dépendances
Pour faire fonctionner SaveMyPrecious, il vous faut:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iPieuvre - Aggrégateur de contenus multimédia</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2009/06/ipieuvre-aggregateur-de-contenus-multimedia/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jun 2009 09:40:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2009/06/ipieuvre-aggregateur-de-contenus-multimedia/</guid>
      <description>iPieuvre permet d&amp;rsquo;aggréger des contenus personnels hébergés sur PicasaWeb et sur YouTube (prochainement) via l&amp;rsquo;API Google Data.
iPieuvre se connecte sur tous les comptes fournis et récupère les url des images/vidéos via les flux ATOM pour créer ensuite des pages statiques html en utilisant le moteur de template Cheetah. Ce système permet de s&amp;rsquo;arranger de la limitation à 1Go de photos sur PicasaWeb.
iPieuvre fait actuellement tourner mon propre site de photo/multimédia:Instants de Vie (accès restreint).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Catanyste</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2009/02/catanyste/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Feb 2009 09:33:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2009/02/catanyste/</guid>
      <description>Stratégies, Optimisations et IA pour le jeu de plateau les Colons de Catane
Le jeu de plateau les Colons de Catane a une dimension tactique et stratégique intéressante, l&amp;rsquo;optimisation d&amp;rsquo;acquisition des ressources étant primordiale pour contrebalancer les hasards des jets de dés.
L&amp;rsquo;objectif de Catanyste est de s&amp;rsquo;intéresser à la dimension statistique du jeu et finalement de créer une IA capable d&amp;rsquo;aider les joueurs, voire de les battre.
Le site du projet: http://code.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SAISE - Sauvegarde Incrémentale Sécurisée</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2008/09/saise-sauvegarde-incrementale-securisee/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Sep 2008 09:23:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2008/09/saise-sauvegarde-incrementale-securisee/</guid>
      <description>SAISE est le digne successeur d&amp;rsquo;Obiran dont il reprend toutes les fonctionnalités, soit une sauvegarde incrémentale totale (chaque sauvegarde se suffit à elle même) distante via l&amp;rsquo;utilisation de la commande cp -al et de rsync. Les principes de base sont expliqués sur la page de présentation d&amp;rsquo;Obiran, lui-même disponible sur https://github.com/jraigneau/obiran.
SAISE apporte toutefois des différences importantes:
 SAISE est écrit en Python (contrairement à Obiran, en Ruby) SAISE utilise la librairie libnotify pour faire apparaître des notifications graphiques lors des backups (en option) SAISE a un système de log plus abouti Last but not least - SAISE permet de sécuriser les sauvegardes en cryptant à la volée les fichiers (à la demande de l&amp;rsquo;utilisateur)  Le système cryptage de SAISE</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Photo2Web</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2008/05/photo2web/</link>
      <pubDate>Mon, 26 May 2008 20:19:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2008/05/photo2web/</guid>
      <description>Ce script écrit Python permet d&amp;rsquo;envoyer des photos extraites via Picasa sur un site FTP, le tout avec une interface graphique GTK2.
C&amp;rsquo;est mon premier développement &amp;ldquo;important&amp;rdquo; en Python - il m&amp;rsquo;a permis notamment de voir:
 Interface graphique et GTK2 et utilisation de Glade. Utilisation de la librairie ftplib. Mécanique des threads dans une IHM.  Il reste fortement améliorable, notamment en ce qui concerne la gestion des exceptions (try&amp;hellip;except).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CheckMyFTP</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2008/05/checkmyftp/</link>
      <pubDate>Mon, 19 May 2008 19:41:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2008/05/checkmyftp/</guid>
      <description>Ce script simple vérifie s&amp;rsquo;il y a du contenu sur un site FTP et dans ce cas affiche une image. Ce script est le préambule à Photo2Web avec GUI et utilisation de ftplib.
#!/usr/bin/python # -*- coding: utf8 -*- &amp;quot;&amp;quot;&amp;quot; Vérifie si du nouveau contenu a été rajouté sur le FTP &amp;quot;&amp;quot;&amp;quot; import ftplib import pygtk,gtk pygtk.require(&#39;2.0&#39;) import os,sys try: session = ftplib.FTP(&#39;XXX&#39;,&#39;XXX&#39;,&#39;XXX&#39;) # On se connecte au serveur fileList = [] # La liste des fichiers sera dedans session.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Obiran - Outil de backup incrémental en Ruby</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2008/05/obiran-outil-de-backup-incremental-en-ruby/</link>
      <pubDate>Mon, 12 May 2008 09:19:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2008/05/obiran-outil-de-backup-incremental-en-ruby/</guid>
      <description>A propos
Sauvegarder régulièrement les données est un réflexe à avoir car le monde numérique peut être impitoyable: imaginez toutes vos photos depuis 5 ans disparaissant suite à un disque dur cassé !
Le mieux est d&amp;rsquo;automatiser cette tâche, aussi j&amp;rsquo;ai développé OBIRAN - Outil de Backup Incrémental en Ruby (&amp;lsquo;Obiran Kenobi, vous êtes notre seul espoir&amp;rsquo; (Princesse Leila, Starwars IV) ).
Ce script en langage Ruby permet d&amp;rsquo;effectuer des sauvegardes incrémentales en utilisant rsync, ssh et cp.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pessac</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2008/05/pessac/</link>
      <pubDate>Mon, 12 May 2008 08:22:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2008/05/pessac/</guid>
      <description>Pessac est une application écrite en C# (compilable/utilisable via le framework Open Source mono) permet de sortir un reporting &amp;ldquo;projet&amp;rdquo; à partir de l&amp;rsquo;analyse de répertoires du système de fichier.
Ce reporting est basé non sur l&amp;rsquo;avancement planning du projet mais sur la présence des livrables/Jalons d&amp;rsquo;un projet.
Il permet par ailleurs de suivre de manière centralisé l&amp;rsquo;avancement de plusieurs projets et gère le concept d&amp;rsquo;archivage.
Ce projet est entièrement géré via Google Code</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Qu&#39;est ce que Zeneffy?</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2008/05/quest-ce-que-zeneffy/</link>
      <pubDate>Sun, 04 May 2008 12:56:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2008/05/quest-ce-que-zeneffy/</guid>
      <description>Zeneffy.fr est un petit aggrégat de sites web pour exposer quelques projets, servir d&amp;rsquo;incubateur à idées et garder dans un coin des &amp;ldquo;Trucs&amp;amp;Machins&amp;rdquo; intéressants liés aux nouvelles technologies pour plus tard. Vous y trouverez aussi quelques snippets de code divers et variés.
A noter que contrairement à un blog &amp;ldquo;journal intime&amp;rdquo;, blog.zeneffy.fr n&amp;rsquo;a pas vocation à exposer ma vie ou à être mis à jour régulièrement.
Il remplace10 ans de blogs et wikis dont les versions sont encore consultables (pour la postérité!</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>