<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Go on Zeneffy : journal de bord</title>
    <link>http://www.zeneffy.fr/tags/go/</link>
    <description>Recent content in Go on Zeneffy : journal de bord</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    <lastBuildDate>Sat, 02 Apr 2016 14:17:38 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://www.zeneffy.fr/tags/go/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Godillot, une alternative à M/Monit</title>
      <link>http://www.zeneffy.fr/2016/04/godillot/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Apr 2016 14:17:38 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://www.zeneffy.fr/2016/04/godillot/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Suite à une coupure de courant le mois dernier, suffisamment longue pour vider la batterie de l&amp;rsquo;UPS, mes systèmes ont tous redémarrés automatiquement - ou du moins je le croyais jusqu&amp;rsquo;à ce que je me rende compte quelques jours plus tard que la base &lt;a href=&#34;http://influxdb.com/&#34;&gt;influxDB&lt;/a&gt; ne tournait plus, plantée suite à la coupure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Après avoir réparé cette base de donnée (et avoir mis en oeuvre un vrai &lt;a href=&#34;https://docs.influxdata.com/influxdb/v0.11/administration/backup_and_restore/&#34;&gt;système de backup&lt;/a&gt; sur les data influxdb&amp;hellip;), j&amp;rsquo;ai décidé d&amp;rsquo;installer un système de monitoring simple des processus avec &lt;a href=&#34;https://mmonit.com/monit/&#34;&gt;Monit&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://mmonit.com/monit/&#34;&gt;Monit&lt;/a&gt;. est un agent qui vérifie régulièrement les processus (Existence, Consommation, Code erreur), et envoie des alertes en cas de problèmes&amp;hellip;bref rien de plus que Nagios ou &lt;a href=&#34;http://newrelic.com&#34;&gt;New Relic&lt;/a&gt;, sauf que &lt;a href=&#34;https://mmonit.com/monit/&#34;&gt;Monit&lt;/a&gt;. peut aussi lancer des actions comme relancer les processus en cas de problèmes ou de dépassement de seuil. Dans le cas d&amp;rsquo;une infrastructure peu administrée/monitorée comme la mienne cela devient très intéressant pour automatiser et se faciliter la vie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toutefois, &lt;a href=&#34;https://mmonit.com/monit/&#34;&gt;Monit&lt;/a&gt; a un inconvénient majeur: pour avoir une vision globale de l&amp;rsquo;état de l&amp;rsquo;ensemble des serveurs il faut utiliser &lt;a href=&#34;https://mmonit.com/&#34;&gt;M/Monit&lt;/a&gt; qui est payant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aussi, j&amp;rsquo;ai développé en langage &lt;a href=&#34;http://golang.org&#34;&gt;Go&lt;/a&gt; une mini application appelée &lt;a href=&#34;https://github.com/jraigneau/godillot&#34;&gt;Godillot&lt;/a&gt; qui récupère les informations Monit de chaque serveur et les agrège dans un fichier html simple à lire comme vous pourrez le voir &lt;a href=&#34;http://godillot.zeneffy.fr&#34;&gt;en exemple&lt;/a&gt;. &lt;a href=&#34;https://github.com/jraigneau/godillot&#34;&gt;Godillot&lt;/a&gt; n&amp;rsquo;a pas vocation à remplacer M/Monit qui est très complet mais permet d&amp;rsquo;assurer un minimum de surveillance via u tableau de bord.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Godillot est bien entendu disponible en open-source (Licence Apache), directement sur &lt;a href=&#34;https://github.com/jraigneau/godillot&#34;&gt;Github&lt;/a&gt;, pour utilisation, modification (je ne suis pas fier du template html) et commentaires à votre convenance !&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>